---
title: 50 anos de Engenharia de Software
version: 2019.04.22
---

<section>
<code>
Randell, Brian.
<strong>"Fifty Years of Software Engineering -or- The View from Garmisch."</strong>
(2018).
</code>

[https://arxiv.org/abs/1805.02742](https://arxiv.org/abs/1805.02742)
</section>

<section>
### Quem é Brian Randell?

Cientista da computação, professor na Newcastle University, nos anos 60 esteve
envolvido na _NATO Software Engineering Conferences_, conferência que
popularizou o termo **Engenharia de Software**.

[https://en.wikipedia.org/wiki/Brian_Randell](https://en.wikipedia.org/wiki/Brian_Randell)
</section>

<section>
### NATO Software Engineering Conference

Aconteceu em 68 e 69, contou com a participação de experts do software
que aceitaram o desafio de definir as melhores práticas de software.

[https://en.wikipedia.org/wiki/NATO_Software_Engineering_Conferences](https://en.wikipedia.org/wiki/NATO_Software_Engineering_Conferences)
</section>

<section>
Neste artigo, apresentado no ICSE 2018, Brian Randell faz uma revisão
histórica da Engenharia de Software partindo dessas duas edições da NATO.

<img src="/files/randell-paper.png" />
</section>

<section>
Randell começa o artigo lembrando que foi convidado a relembrar as conferências
NATO e o surgimento da Engenharia de Software ainda em 79 no ICSE em homenagem
ao 10º aniversário da conferência NATO.

[http://www.icse-conferences.org](http://www.icse-conferences.org)
</section>


<section>
Esta foi a primeira ocasião onde aceitou falar no tema Engenharia de Software
pois ficou tão desiludido com a NATO 69 que por anos evitou o uso do termo.
</section>

<section>
O artigo apresentado na conferência ICSE 79 tinha o título "Software
Engineering As It Was In 1968" com foco na primeira edição da NATO 68.

<code>
Randell, B.: "Software Engineering: As It Was": "4th International Conference on
Software Engineering. Munich, Germany" (IEEE Computer Society, 1979), pp. 1-10.
</code>
</section>

<section>
Entre os outros autores convidados para esta mesma edição do
ICSE 1979 estavam:

* Barry Boehm: "Software Engineering As It Is"
* Edsger Dijkstra: "Software Engineering As It Should Be"
* Wlad Turski: "Software Engineering As It Will Be"
</section>

<section>
O mundo da computação no final dos anos 60:

* Computadores do tamanho de salas, caros
* Os primeiros mini-computadores começam a aparecer
* A idéia de computadores pessoais ainda não tinha surgido
* Redes locais ainda eram desconhecidas
* Surge o termo "software"
* Software era desenvolvido específicamente para o hardware, mudar o hardware significava reescrever todo o software
</section>

<section>
Os projetos de software eram quase todos projetos sob encomenda,
desenvolvidos para clientes específicos, e muitos dos maiores projetos eram
caracterizados por “subestimativas e excessivas expectativas”, como disse
Licklider.

<code>
Licklider, J.C.R.: <strong>"Underestimates and Overexpectations"</strong>: "ABM: An Evaluation
of the Decision to Deploy an Antiballistic Missile System" (Harper and Row,
1969), pp. 118-129.
</code>
</section>

<section>
Foi apenas em 1969 quando a IBM "separou" seu software do hardware,
precificando-o separadamente, que o software se tornou uma commodity e uma
indústria de software e a noção de software de pacotes começou a existir.
</section>

<section>
Nesta época o termo **Engenharia de Software** era praticamente desconhecido e
a escolha do nome para a primeira conferência NATO foi usado muito mais como
uma provocação (uma necessidade) do que uma realidade.
</section>

<section>
Muitos participantes tem dito sobre a primeira conferência NATO como uma das
mais estimulantes conferências que eles já participaram.

Muito do estímulo se deve a atmosfera empolgante que se desenvolveu na
conferência quando os participantes perceberam o grau de preocupação comum com
o que alguns estavam dispostos a chamar de **"crise de software"**.
</section>



<section>
Depois da conferência ICSE 1979 Brian Randell voltou ao seu auto-embargo de não
falar sobre Engenharia de Software até 1996 quando Schloss Dagstuhl o convidou
para falar sobre o tema.

<code>
Randell, B.: <strong>"The 1968/69 NATO Software Engineering Reports"</strong>,
IEEE Annals of the History of Computing, 1998, 20, (1), pp. 51-64.
</code>
</section>

<section>
Diferentemente da primeira conferência em 68 onde o termo Engenharia de
Software foi posto como uma provocação e necessidade, em 69 havia uma tendência
de alguns participantes em falar no termo como se já fosse uma realidade.

</section>

<section>
Um outro grande contraste entre 68 e 69
foi o enorme abismo entre os cientistas e praticantes.

Ficou claro durante a conferência que os organizadores tinham uma agenda
secreta de ter o apoio da NATO na criação de uma entidade chamada:

**International Software Engineering Institute**
</section>

<section>
O plano não deu certo e a conferência foi marcada por muitas discussões, o
que levou um dos participantes, Tom Simpson da IBM, a escrever e apresentar uma
explêndida sátira.

<img src="/files/masterpiece-engineering.png" />

[http://homepages.cs.ncl.ac.uk/brian.randell/NATO/NATOReports/index.html#Appendix](http://homepages.cs.ncl.ac.uk/brian.randell/NATO/NATOReports/index.html#Appendix)
</section>

<section>
### Masterpiece Engineering (Engenharia de Obra-prima)

Lamentavelmente, nenhum dos avanços parecia ter qualquer impacto na produção de
obras-primas e, por isso, o grupo decidiu que a dificuldade básica era
claramente um problema de gestão. Um dos alunos mais brilhantes (com o nome L.
da Vinci) foi imediatamente promovido a gerente do projeto, encarregando-o da
aquisição de tintas, telas e pincéis para o restante da organização.
</section>

<section>
Alguns tipos distintos de indústria de software surgiram,
em particular, aqueles que projetam ou adaptam software "sob medida", e aqueles
que produzem pacotes de software "off-the-peg" (de prateleira)
</section>

<section>
O primeiro tipo de software (sob medida) ainda está sujeito a muitos dos mesmos
desafios relativos ao custo de implementação, cronograma, desempenho e
(especialmente) confiabilidade.

O segundo tipo (de prateleira) oferece um mercado maravilhoso de sistemas de
software, utilitários e aplicativos utilizáveis e úteis.
</section>

<section>
Ian Sommerville define Engenharia de Software como:

Engenharia de software é uma disciplina de engenharia que está preocupada com
todos os aspectos da produção de software desde os estágios iniciais da
especificação até a manutenção do sistema após a sua implantação.

<code>
Sommerville, I.: <strong>"Software Engineering (10th ed.)"</strong>
Pearson (2016) 810 pp. [ISBN 13:978-1-292-09613-1].
</code>
</section>

<section>
Quando o termo "Engenharia de Software" foi introduzido muitos
fizeram uma pergunta simples:

**"De que forma Engenharia de Software é diferente de Programação?"**

</section>

<section>
Engenharia de Software é:

"O desenvolvimento de programas com múltiplas-versões realizado por múltiplas-pessoas."
</section>

<section>
O projeto NPfIT de 2005 do _UK National Health Service_ consumiu <span
style="color:red">£20 bilhões</span> e foi um fracasso!

O projeto foi o maior fiasco dos contratos do setor publico até então.
</section>

<section>
Aquilo que Licklider chamou de "subestimativas e expectativas excessivas" quase
quarenta anos antes ainda ocorre (às vezes de forma espetacular) hoje!
</section>

<section>
Outra preocupação expressada há dez anos atrás na COMPSAC sobre o mundo da
engenharia de software é a multiplicidade de "padrões", algo que leva a uma
enorme fragmentação de tecnologias, linguagens e ferramentas.

</section>

<section>
Artigo de Les Hatton:

"Nós incentivamos ativamente os estudantes a trabalhar em projetos reais para a
indústria e, como resultado, um dos meus colegas este ano teve estudantes
submetendo projetos em C, C#, C++, Java, PHP, MySQL, XML, HTML, XHTML, VB.Net
em XP, Mac OS X, Linux e até Vista com Eclipse, Netbeans, Ant, JWSDP,
Glassfish, DreamWeaver, Developer Studio, .Net e talvez alguns em Etruscan."

<!--
<code>
Hatton, L.: <strong>"Professionalism in IT"</strong>,
Safety Critical Systems Club, 2008, 17, (2).
[http://www.leshatton.org/Documents/Professionalism_2007.pdf (Accessed 16 April 2018)].
</code>
-->
</section>


<section>
### Online Historical Encyclopaedia of Programming Languages

8945 linguagens de programação diferentes

[http://hopl.info](http://hopl.info)
</section>


<section>
Ian Sommerville:

"Não existem métodos e técnicas universais de engenharia de software que sejam
adequados para todos os sistemas e para todas as empresas. Em vez disso, um
conjunto diversificado de métodos e ferramentas de engenharia de software
evoluiu nos últimos 50 anos."
</section>


<section>
Geoffrey Elton, historiador de Cambridge:

"O futuro é sombrio, o presente é penoso. Apenas o passado, morto e acabado,
traz contemplação. Aqueles que olham sobre ele sobrevivem; estes são seu
resultado e seus vencedores. Não é de admirar, portanto, que os homens se
preocupem com a história".
</section>

<section>
George Santayana:

"Aqueles que não conseguem lembrar do passado estão condenados a repeti-lo".
</section>

<section>
<iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/YdEGNpbD8FY" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>

[https://youtu.be/YdEGNpbD8FY](https://youtu.be/YdEGNpbD8FY)
</section>

<section data-background="#c4a000" data-background-transition="slide">
<section>
{% include slides_obrigado.html %}
</section>
<section>
### Histórico de apresentações

<small>Onde e quando esta apresentação foi realizada</small>

<ul style="font-size: 24px">
  <li>22 de Abr 2019, UnB Gama - Brasília, apresentação na MiniLappisConf</li>
</ul>
</section>
</section>
